[
  {
    "id": 1,
    "question": "In Deutschland d\u00fcrfen Menschen offen etwas gegen die Regierung sagen, weil \u2026",
    "options": {
      "a": "hier Religionsfreiheit gilt.",
      "b": "die Menschen Steuern zahlen.",
      "c": "die Menschen das Wahlrecht haben.",
      "d": "hier Meinungsfreiheit gilt."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "In Deutschland k\u00f6nnen Eltern bis zum 14. Lebensjahr ihres Kindes entscheiden, ob es in der Schule am \u2026",
    "options": {
      "a": "Geschichtsunterricht teilnimmt.",
      "b": "Religionsunterricht teilnimmt.",
      "c": "Politikunterricht teilnimmt.",
      "d": "Sprachunterricht teilnimmt."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Deutschland ist ein Rechtsstaat. Was ist damit gemeint?",
    "options": {
      "a": "Alle Einwohner / Einwohnerinnen und der Staat m\u00fcssen sich an die Gesetze halten.",
      "b": "Der Staat muss sich nicht an die Gesetze halten.",
      "c": "Nur Deutsche m\u00fcssen die Gesetze befolgen.",
      "d": "Die Gerichte machen die Gesetze."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Welches Recht geh\u00f6rt zu den Grundrechten in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Waffenbesitz",
      "b": "Faustrecht",
      "c": "Meinungsfreiheit",
      "d": "Selbstjustiz"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Wen m\u00fcssen Sie in Deutschland auf Verlangen in Ihre Wohnung lassen?",
    "options": {
      "a": "den Postboten / die Postbotin",
      "b": "den Vermieter / die Vermieterin",
      "c": "den Nachbarn / die Nachbarin",
      "d": "den Arbeitgeber / die Arbeitgeberin"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Wie hei\u00dft die deutsche Verfassung?",
    "options": {
      "a": "Volksgesetz",
      "b": "Bundesgesetz",
      "c": "Deutsches Gesetz",
      "d": "Grundgesetz"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Welches Recht geh\u00f6rt zu den Grundrechten, die nach der deutschen Verfassung garantiert werden? Das Recht auf \u2026",
    "options": {
      "a": "Glaubens- und Gewissensfreiheit",
      "b": "Unterhaltung",
      "c": "Arbeit",
      "d": "Wohnung"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Was steht nicht im Grundgesetz von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.",
      "b": "Alle sollen gleich viel Geld haben.",
      "c": "Jeder Mensch darf seine Meinung sagen.",
      "d": "Alle sind vor dem Gesetz gleich."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Welches Grundrecht gilt in Deutschland nur f\u00fcr Ausl\u00e4nder / Ausl\u00e4nderinnen? Das Grundrecht auf \u2026",
    "options": {
      "a": "Schutz der Familie",
      "b": "Menschenw\u00fcrde",
      "c": "Asyl",
      "d": "Meinungsfreiheit"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Was ist mit dem deutschen Grundgesetz vereinbar?",
    "options": {
      "a": "die Pr\u00fcgelstrafe",
      "b": "die Folter",
      "c": "die Todesstrafe",
      "d": "die Geldstrafe"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Wie wird die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland genannt?",
    "options": {
      "a": "Grundgesetz",
      "b": "Bundesverfassung",
      "c": "Gesetzbuch",
      "d": "Verfassungsvertrag"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Eine Partei im Deutschen Bundestag will die Pressefreiheit abschaffen. Ist das m\u00f6glich?",
    "options": {
      "a": "Ja, wenn mehr als die H\u00e4lfte der Abgeordneten im Bundestag daf\u00fcr sind.",
      "b": "Ja, aber dazu m\u00fcssen zwei Drittel der Abgeordneten im Bundestag daf\u00fcr sein.",
      "c": "Nein, denn die Pressefreiheit ist ein Grundrecht. Sie kann nicht abgeschafft werden.",
      "d": "Nein, denn nur der Bundesrat kann die Pressefreiheit abschaffen."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Wer in seiner Heimat wegen seiner politischen Meinung verfolgt wird und deshalb nach Deutschland flieht, kann was beantragen?",
    "options": {
      "a": "Begr\u00fc\u00dfungsgeld",
      "b": "Asyl",
      "c": "Arbeitslosengeld",
      "d": "Rente"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Meinungsfreiheit in Deutschland hei\u00dft, dass ich \u2026",
    "options": {
      "a": "auf Flugbl\u00e4ttern falsche Tatsachen behaupten darf.",
      "b": "meine Meinung in Leserbriefen \u00e4u\u00dfern kann.",
      "c": "Nazi-Symbole tragen darf.",
      "d": "Meine Meinung sagen darf, solange ich der Regierung nicht widerspreche."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Was verbietet das deutsche Grundgesetz?",
    "options": {
      "a": "Milit\u00e4rdienst",
      "b": "Zwangsarbeit",
      "c": "freie Berufswahl",
      "d": "Arbeit im Ausland"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Wann ist die Meinungsfreiheit in Deutschland eingeschr\u00e4nkt?",
    "options": {
      "a": "bei der \u00f6ffentlichen Verbreitung falscher Behauptungen \u00fcber einzelne Personen",
      "b": "bei Meinungs\u00e4u\u00dferungen \u00fcber die Bundesregierung",
      "c": "bei Diskussionen \u00fcber Religionen",
      "d": "bei Kritik am Staat"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Die deutschen Gesetze verbieten \u2026",
    "options": {
      "a": "Meinungsfreiheit der Einwohner und Einwohnerinnen.",
      "b": "Petitionen der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen.",
      "c": "Versammlungsfreiheit der Einwohner und Einwohnerinnen.",
      "d": "Ungleichbehandlung der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen durch den Staat."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Welches Grundrecht ist in Artikel 1 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland garantiert?",
    "options": {
      "a": "die Unantastbarkeit der Menschenw\u00fcrde",
      "b": "das Recht auf Leben",
      "c": "Religionsfreiheit",
      "d": "Meinungsfreiheit"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Was versteht man unter dem Recht der \u201eFreiz\u00fcgigkeit\u201c in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Man darf sich seinen Wohnort selbst aussuchen.",
      "b": "Man kann seinen Beruf wechseln.",
      "c": "Man darf sich f\u00fcr eine andere Religion entscheiden.",
      "d": "Man darf sich in der \u00d6ffentlichkeit nur leicht bekleidet bewegen."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Eine Partei in Deutschland verfolgt das Ziel, eine Diktatur zu errichten. Sie ist dann \u2026",
    "options": {
      "a": "tolerant.",
      "b": "rechtsstaatlich orientiert.",
      "c": "gesetzestreu.",
      "d": "verfassungswidrig."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Welches ist das Wappen der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "/static/images/questions/21/a.png",
      "b": "/static/images/questions/21/b.png",
      "c": "/static/images/questions/21/c.png",
      "d": "/static/images/questions/21/d.png"
    },
    "answer": "a",
    "images": true
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Was f\u00fcr eine Staatsform hat Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Monarchie",
      "b": "Diktatur",
      "c": "Republik",
      "d": "F\u00fcrstentum"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Wenn man in Deutschland ein bestimmtes Alter erreicht und aufh\u00f6rt zu arbeiten, was bekommt man dann meistens?",
    "options": {
      "a": "Rente",
      "b": "Gehalt",
      "c": "nichts",
      "d": "Ausbildungsgeld"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Wie viele Bundesl\u00e4nder hat die Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "14",
      "b": "15",
      "c": "16",
      "d": "17"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Die Bundesrepublik Deutschland besteht aus \u2026",
    "options": {
      "a": "12 Bezirken.",
      "b": "16 Bundesl\u00e4ndern.",
      "c": "einem Oststaat und einem Weststaat.",
      "d": "16 Freistaaten."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Deutschland ist \u2026",
    "options": {
      "a": "eine kommunistische Republik.",
      "b": "ein demokratischer und sozialer Bundesstaat.",
      "c": "eine kapitalistische und soziale Monarchie.",
      "d": "ein sozialer und sozialistischer Bundesstaat."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Deutschland ist \u2026",
    "options": {
      "a": "ein sozialistischer Staat.",
      "b": "ein Bundesstaat.",
      "c": "eine Diktatur.",
      "d": "eine Monarchie."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Wer w\u00e4hlt in Deutschland die Abgeordneten zum Bundestag?",
    "options": {
      "a": "das Milit\u00e4r",
      "b": "die Wirtschaft",
      "c": "das wahlberechtigte Volk",
      "d": "die Verwaltung"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Welches Tier ist das Wappentier der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "L\u00f6we",
      "b": "Adler",
      "c": "B\u00e4r",
      "d": "Pferd"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Was ist kein Merkmal unserer Demokratie?",
    "options": {
      "a": "regelm\u00e4\u00dfige Wahlen",
      "b": "Pressezensur",
      "c": "Meinungsfreiheit",
      "d": "verschiedene Parteien"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Die Zusammenarbeit von Parteien zur Bildung einer Regierung nennt man in Deutschland \u2026",
    "options": {
      "a": "Einheit.",
      "b": "Koalition.",
      "c": "Ministerium.",
      "d": "Fraktion."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Was ist keine staatliche Gewalt in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Gesetzgebung",
      "b": "Regierung",
      "c": "Presse",
      "d": "Rechtsprechung"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Welche Aussage ist richtig? In Deutschland \u2026",
    "options": {
      "a": "sind Staat und Religionsgemeinschaften voneinander getrennt.",
      "b": "bilden die Religionsgemeinschaften den Staat.",
      "c": "ist der Staat abh\u00e4ngig von den Religionsgemeinschaften.",
      "d": "bilden Staat und Religionsgemeinschaften eine Einheit."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Was ist Deutschland nicht?",
    "options": {
      "a": "eine Demokratie",
      "b": "ein Rechtsstaat",
      "c": "eine Monarchie",
      "d": "ein Sozialstaat"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Womit finanziert der deutsche Staat die Sozialversicherung?",
    "options": {
      "a": "Kirchensteuern",
      "b": "Sozialabgaben",
      "c": "Spendengeldern",
      "d": "Vereinsbeitr\u00e4gen"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahme schafft in Deutschland soziale Sicherheit?",
    "options": {
      "a": "die Krankenversicherung",
      "b": "die Autoversicherung",
      "c": "die Geb\u00e4udeversicherung",
      "d": "die Haftpflichtversicherung"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Wie werden die Regierungschefs / Regierungschefinnen der meisten Bundesl\u00e4nder in Deutschland genannt?",
    "options": {
      "a": "Erster Minister / Erste Ministerin",
      "b": "Premierminister / Premierministerin",
      "c": "Senator / Senatorin",
      "d": "Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Die Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und sozialer \u2026",
    "options": {
      "a": "Staatenverbund.",
      "b": "Bundesstaat.",
      "c": "Staatenbund.",
      "d": "Zentralstaat."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Was hat jedes deutsche Bundesland?",
    "options": {
      "a": "einen eigenen Au\u00dfenminister / eine eigene Au\u00dfenministerin",
      "b": "eine eigene W\u00e4hrung",
      "c": "eine eigene Armee",
      "d": "eine eigene Regierung"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Mit welchen Worten beginnt die deutsche Nationalhymne?",
    "options": {
      "a": "V\u00f6lker, h\u00f6rt die Signale \u2026",
      "b": "Einigkeit und Recht und Freiheit \u2026",
      "c": "Freude sch\u00f6ner G\u00f6tterfunken \u2026",
      "d": "Deutschland einig Vaterland \u2026"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Warum gibt es in einer Demokratie mehr als eine Partei?",
    "options": {
      "a": "weil dadurch die unterschiedlichen Meinungen der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen vertreten werden",
      "b": "damit Bestechung in der Politik begrenzt wird",
      "c": "um politische Demonstrationen zu verhindern",
      "d": "um wirtschaftlichen Wettbewerb anzuregen"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Wer beschlie\u00dft in Deutschland ein neues Gesetz?",
    "options": {
      "a": "die Regierung",
      "b": "das Parlament",
      "c": "die Gerichte",
      "d": "die Polizei"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Wann kann in Deutschland eine Partei verboten werden?",
    "options": {
      "a": "wenn ihr Wahlkampf zu teuer ist",
      "b": "wenn sie gegen die Verfassung k\u00e4mpft",
      "c": "wenn sie Kritik am Staatsoberhaupt \u00e4u\u00dfert",
      "d": "wenn ihr Programm eine neue Richtung vorschl\u00e4gt"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Wen kann man als B\u00fcrger / B\u00fcrgerin in Deutschland nicht direkt w\u00e4hlen?",
    "options": {
      "a": "Abgeordnete des EU-Parlaments",
      "b": "den Bundespr\u00e4sidenten / die Bundespr\u00e4sidentin",
      "c": "Landtagsabgeordnete",
      "d": "Bundestagsabgeordnete"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Zu welcher Versicherung geh\u00f6rt die Pflegeversicherung?",
    "options": {
      "a": "Sozialversicherung",
      "b": "Unfallversicherung",
      "c": "Hausratversicherung",
      "d": "Haftpflicht- und Feuerversicherung"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe geh\u00f6rt dazu?",
    "options": {
      "a": "Er baut Stra\u00dfen und Schulen.",
      "b": "Er verkauft Lebensmittel und Kleidung.",
      "c": "Er versorgt alle Einwohner und Einwohnerinnen kostenlos mit Zeitungen.",
      "d": "Er produziert Autos und Busse."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe geh\u00f6rt nicht dazu?",
    "options": {
      "a": "Er bezahlt f\u00fcr alle Staatsangeh\u00f6rigen Urlaubsreisen.",
      "b": "Er zahlt Kindergeld.",
      "c": "Er unterst\u00fctzt Museen.",
      "d": "Er f\u00f6rdert Sportler und Sportlerinnen."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Welches Organ geh\u00f6rt nicht zu den Verfassungsorganen Deutschlands?",
    "options": {
      "a": "der Bundesrat",
      "b": "der Bundespr\u00e4sident / die Bundespr\u00e4sidentin",
      "c": "die B\u00fcrgerversammlung",
      "d": "die Regierung"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Wer bestimmt in Deutschland die Schulpolitik?",
    "options": {
      "a": "die Lehrer und Lehrerinnen",
      "b": "die Bundesl\u00e4nder",
      "c": "das Familienministerium",
      "d": "die Universit\u00e4ten"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Die Wirtschaftsform in Deutschland nennt man \u2026",
    "options": {
      "a": "freie Zentralwirtschaft.",
      "b": "soziale Marktwirtschaft.",
      "c": "gelenkte Zentralwirtschaft.",
      "d": "Planwirtschaft."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Zu einem demokratischen Rechtsstaat geh\u00f6rt es nicht, dass \u2026",
    "options": {
      "a": "Menschen sich kritisch \u00fcber die Regierung \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.",
      "b": "B\u00fcrger friedlich demonstrieren gehen d\u00fcrfen.",
      "c": "Menschen von einer Privatpolizei ohne Grund verhaftet werden.",
      "d": "jemand ein Verbrechen begeht und deshalb verhaftet wird."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Was bedeutet \u201eVolkssouver\u00e4nit\u00e4t\u201c? Alle Staatsgewalt geht vom \u2026",
    "options": {
      "a": "Volke aus.",
      "b": "Bundestag aus.",
      "c": "preu\u00dfischen K\u00f6nig aus.",
      "d": "Bundesverfassungsgericht aus."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Was bedeutet \u201eRechtsstaat\u201c in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Der Staat hat Recht.",
      "b": "Es gibt nur rechte Parteien.",
      "c": "Die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen entscheiden \u00fcber Gesetze.",
      "d": "Der Staat muss die Gesetze einhalten."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Was ist keine staatliche Gewalt in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Legislative",
      "b": "Judikative",
      "c": "Exekutive",
      "d": "Direktive"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Was zeigt dieses Bild?",
    "options": {
      "a": "/static/images/questions/55/a.png",
      "b": "/static/images/questions/55/b.png",
      "c": "/static/images/questions/55/c.png",
      "d": "/static/images/questions/55/d.png"
    },
    "answer": "a",
    "images": true
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Welches Amt geh\u00f6rt in Deutschland zur Gemeindeverwaltung?",
    "options": {
      "a": "Pfarramt",
      "b": "Ordnungsamt",
      "c": "Finanzamt",
      "d": "Ausw\u00e4rtiges Amt"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Es geh\u00f6rt nicht zu den Aufgaben des deutschen Bundesrates \u2026",
    "options": {
      "a": "an der Verwaltung des Bundes mitzuwirken.",
      "b": "die Interessen der L\u00e4nder zu wahren.",
      "c": "den Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin zu w\u00e4hlen.",
      "d": "an der Gesetzgebung des Bundes mitzuwirken."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Wer ernennt in Deutschland die Minister / die Ministerinnen der Bundesregierung?",
    "options": {
      "a": "der Pr\u00e4sident / die Pr\u00e4sidentin des Bundesverfassungsgerichtes",
      "b": "der Bundespr\u00e4sident / die Bundespr\u00e4sidentin",
      "c": "der Bundesratspr\u00e4sident / die Bundesratspr\u00e4sidentin",
      "d": "der Bundestagspr\u00e4sident / die Bundestagspr\u00e4sidentin"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Welche Parteien wurden in Deutschland 2007 zur Partei \u201eDie Linke\u201c?",
    "options": {
      "a": "CDU und SSW",
      "b": "PDS und WASG",
      "c": "CSU und FDP",
      "d": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und SPD"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "In Deutschland geh\u00f6ren der Bundestag und der Bundesrat zur \u2026",
    "options": {
      "a": "Exekutive.",
      "b": "Legislative.",
      "c": "Direktive.",
      "d": "Judikative."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Was bedeutet \u201eVolkssouver\u00e4nit\u00e4t\u201c?",
    "options": {
      "a": "Der K\u00f6nig / die K\u00f6nigin herrscht \u00fcber das Volk.",
      "b": "Das Bundesverfassungsgericht steht \u00fcber der Verfassung.",
      "c": "Die Interessenverb\u00e4nde \u00fcben die Souver\u00e4nit\u00e4t zusammen mit der Regierung aus.",
      "d": "Die Staatsgewalt geht vom Volke aus."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Wenn das Parlament eines deutschen Bundeslandes gew\u00e4hlt wird, nennt man das \u2026",
    "options": {
      "a": "Kommunalwahl.",
      "b": "Landtagswahl.",
      "c": "Europawahl.",
      "d": "Bundestagswahl."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Was geh\u00f6rt in Deutschland nicht zur Exekutive?",
    "options": {
      "a": "die Polizei",
      "b": "die Gerichte",
      "c": "das Finanzamt",
      "d": "die Ministerien"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Die Bundesrepublik Deutschland ist heute gegliedert in \u2026",
    "options": {
      "a": "vier Besatzungszonen.",
      "b": "einen Oststaat und einen Weststaat.",
      "c": "16 Kantone.",
      "d": "Bund, L\u00e4nder und Kommunen."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Es geh\u00f6rt nicht zu den Aufgaben des Deutschen Bundestages, \u2026",
    "options": {
      "a": "Gesetze zu entwerfen.",
      "b": "die Bundesregierung zu kontrollieren.",
      "c": "den Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin zu w\u00e4hlen.",
      "d": "das Bundeskabinett zu bilden."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Wer schrieb den Text zur deutschen Nationalhymne?",
    "options": {
      "a": "Friedrich von Schiller",
      "b": "Clemens Brentano",
      "c": "Johann Wolfgang von Goethe",
      "d": "Heinrich Hoffmann von Fallersleben"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Was ist in Deutschland vor allem eine Aufgabe der Bundesl\u00e4nder?",
    "options": {
      "a": "Verteidigungspolitik",
      "b": "Au\u00dfenpolitik",
      "c": "Wirtschaftspolitik",
      "d": "Schulpolitik"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Warum kontrolliert der Staat in Deutschland das Schulwesen?",
    "options": {
      "a": "weil es in Deutschland nur staatliche Schulen gibt",
      "b": "weil alle Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen einen Schulabschluss haben m\u00fcssen",
      "c": "weil es in den Bundesl\u00e4ndern verschiedene Schulen gibt",
      "d": "weil es nach dem Grundgesetz seine Aufgabe ist"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Die Bundesrepublik Deutschland hat einen dreistufigen Verwaltungsaufbau. Wie hei\u00dft die unterste politische Stufe?",
    "options": {
      "a": "Stadtr\u00e4te",
      "b": "Landr\u00e4te",
      "c": "Gemeinden",
      "d": "Bezirks\u00e4mter"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Was geh\u00f6rt zu den Aufgaben des deutschen Bundespr\u00e4sidenten / der deutschen Bundespr\u00e4sidentin?",
    "options": {
      "a": "Er / Sie f\u00fchrt die Regierungsgesch\u00e4fte.",
      "b": "Er / Sie kontrolliert die Regierungspartei.",
      "c": "Er / Sie w\u00e4hlt die Minister / Ministerinnen aus.",
      "d": "Er / Sie schl\u00e4gt den Kanzler / die Kanzlerin zur Wahl vor."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Wo arbeitet die deutsche Bundesregierung?",
    "options": {
      "a": "in Potsdam",
      "b": "in Berlin",
      "c": "in Frankfurt/Main",
      "d": "in Leipzig"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Wie hei\u00dft der jetzige Bundeskanzler / die jetzige Bundeskanzlerin von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Gerhard Schr\u00f6der",
      "b": "J\u00fcrgen R\u00fcttgers",
      "c": "Klaus Wowereit",
      "d": "Angela Merkel"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Die beiden gr\u00f6\u00dften Fraktionen im Deutschen Bundestag hei\u00dfen zurzeit \u2026",
    "options": {
      "a": "CDU/CSU und SPD.",
      "b": "Die Linke und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen.",
      "c": "FDP und SPD.",
      "d": "Die Linke und FDP."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Wie hei\u00dft das Parlament f\u00fcr ganz Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Bundesversammlung",
      "b": "Volkskammer",
      "c": "Bundestag",
      "d": "Bundesgerichtshof"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Wie hei\u00dft Deutschlands heutiges Staatsoberhaupt?",
    "options": {
      "a": "Horst K\u00f6hler",
      "b": "Norbert Lammert",
      "c": "Wolfgang Thierse",
      "d": "Edmund Stoiber"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung CDU in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Christliche Deutsche Union",
      "b": "Club Deutscher Unternehmer",
      "c": "Christlicher Deutscher Umweltschutz",
      "d": "Christlich Demokratische Union"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Was ist die Bundeswehr?",
    "options": {
      "a": "die deutsche Polizei",
      "b": "ein deutscher Hafen",
      "c": "eine deutsche B\u00fcrgerinitiative",
      "d": "die deutsche Armee"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung SPD?",
    "options": {
      "a": "Sozialistische Partei Deutschlands",
      "b": "Sozialpolitische Partei Deutschlands",
      "c": "Sozialdemokratische Partei Deutschlands",
      "d": "Sozialgerechte Partei Deutschlands"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung FDP in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Friedliche Demonstrative Partei",
      "b": "Freie Deutschland Partei",
      "c": "F\u00fchrende Demokratische Partei",
      "d": "Freie Demokratische Partei"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Welches Gericht in Deutschland ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Auslegung des Grundgesetzes?",
    "options": {
      "a": "Oberlandesgericht",
      "b": "Amtsgericht",
      "c": "Bundesverfassungsgericht",
      "d": "Verwaltungsgericht"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Wer w\u00e4hlt den Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "der Bundesrat",
      "b": "die Bundesversammlung",
      "c": "das Volk",
      "d": "der Bundestag"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Wie nennt man den Regierungschef / die Regierungschefin der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Premierminister / Premierministerin",
      "b": "Bundespr\u00e4sident / Bundespr\u00e4sidentin",
      "c": "Bundeskanzler / Bundeskanzlerin",
      "d": "Ministerpr\u00e4sident / Ministerpr\u00e4sidentin"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Wer w\u00e4hlt den deutschen Bundeskanzler / die deutsche Bundeskanzlerin?",
    "options": {
      "a": "das Volk",
      "b": "die Bundesversammlung",
      "c": "der Bundestag",
      "d": "die Bundesregierung"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Welche Hauptaufgabe hat der deutsche Bundespr\u00e4sident / die deutsche Bundespr\u00e4sidentin? Er / Sie \u2026",
    "options": {
      "a": "regiert das Land.",
      "b": "entwirft die Gesetze.",
      "c": "repr\u00e4sentiert das Land.",
      "d": "\u00fcberwacht die Einhaltung der Gesetze."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Wer bildet den deutschen Bundesrat?",
    "options": {
      "a": "die Abgeordneten des Bundestages",
      "b": "die Minister und Ministerinnen der Bundesregierung",
      "c": "die Regierungsvertreter der Bundesl\u00e4nder",
      "d": "die Parteimitglieder"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Wer w\u00e4hlt in Deutschland den Bundespr\u00e4sidenten / die Bundespr\u00e4sidentin?",
    "options": {
      "a": "die Bundesversammlung",
      "b": "der Bundesrat",
      "c": "das Bundesparlament",
      "d": "das Bundesverfassungsgericht"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Wer ist das Staatsoberhaupt der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "der Bundeskanzler / die Bundeskanzlerin",
      "b": "der Bundespr\u00e4sident / die Bundespr\u00e4sidentin",
      "c": "der Bundesratspr\u00e4sident / die Bundesratspr\u00e4sidentin",
      "d": "der Bundestagspr\u00e4sident / die Bundestagspr\u00e4sidentin"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Die parlamentarische Opposition im Deutschen Bundestag \u2026",
    "options": {
      "a": "kontrolliert die Regierung.",
      "b": "entscheidet, wer Bundesminister / Bundesministerin wird.",
      "c": "bestimmt, wer im Bundesrat sitzt.",
      "d": "schl\u00e4gt die Regierungschefs / Regierungschefinnen der L\u00e4nder vor."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Wie nennt man in Deutschland die Vereinigung von Abgeordneten einer Partei im Parlament?",
    "options": {
      "a": "Verband",
      "b": "\u00c4ltestenrat",
      "c": "Fraktion",
      "d": "Opposition"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Die deutschen Bundesl\u00e4nder wirken an der Gesetzgebung des Bundes mit durch \u2026",
    "options": {
      "a": "den Bundesrat.",
      "b": "die Bundesversammlung.",
      "c": "den Bundestag.",
      "d": "die Bundesregierung."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "In Deutschland kann ein Regierungswechsel in einem Bundesland Auswirkungen auf die Bundespolitik haben. Das Regieren wird \u2026",
    "options": {
      "a": "schwieriger, wenn sich dadurch die Mehrheit im Bundestag \u00e4ndert.",
      "b": "leichter, wenn dadurch neue Parteien in den Bundesrat kommen.",
      "c": "schwieriger, wenn dadurch die Mehrheit im Bundesrat ver\u00e4ndert wird.",
      "d": "leichter, wenn es sich um ein reiches Bundesland handelt."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung CSU in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Christlich Sichere Union",
      "b": "Christlich S\u00fcddeutsche Union",
      "c": "Christlich Sozialer Unternehmerverband",
      "d": "Christlich Soziale Union"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Ab welchem Alter darf man in Deutschland bei der Bundestagswahl w\u00e4hlen?",
    "options": {
      "a": "ab 18 Jahren",
      "b": "ab 19 Jahren",
      "c": "ab 20 Jahren",
      "d": "ab 21 Jahren"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Ab welchem Alter darf man in Deutschland an der Wahl zum Deutschen Bundestag teilnehmen?",
    "options": {
      "a": "16",
      "b": "18",
      "c": "21",
      "d": "23"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Was gilt f\u00fcr die meisten Kinder in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Wahlpflicht",
      "b": "Schulpflicht",
      "c": "Schweigepflicht",
      "d": "Religionspflicht"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Was muss jeder deutsche Staatsb\u00fcrger / jede deutsche Staatsb\u00fcrgerin ab dem 16. Lebensjahr besitzen?",
    "options": {
      "a": "einen Reisepass",
      "b": "einen Personalausweis",
      "c": "einen Sozialversicherungsausweis",
      "d": "einen F\u00fchrerschein"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Was bezahlt man in Deutschland automatisch, wenn man fest angestellt ist?",
    "options": {
      "a": "Sozialversicherung",
      "b": "Sozialhilfe",
      "c": "Kindergeld",
      "d": "Wohngeld"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Welche Pflicht gilt in Deutschland nur f\u00fcr m\u00e4nnliche und nicht f\u00fcr weibliche Staatsangeh\u00f6rige?",
    "options": {
      "a": "Wehrpflicht",
      "b": "Schulpflicht",
      "c": "Wahlpflicht",
      "d": "Steuerpflicht"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Wer bezahlt in Deutschland die Sozialversicherungen?",
    "options": {
      "a": "Arbeitgeber / Arbeitgeberinnen und Arbeitnehmer / Arbeitnehmerinnen",
      "b": "nur Arbeitnehmer / Arbeitnehmerinnen",
      "c": "alle Staatsangeh\u00f6rigen",
      "d": "nur Arbeitgeber / Arbeitgeberinnen"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Jeder / jede deutsche Staatsangeh\u00f6rige muss \u2026",
    "options": {
      "a": "immer einen Reisepass dabei haben.",
      "b": "mit Vollendung des 16. Lebensjahres einen g\u00fcltigen Personalausweis oder einen g\u00fcltigen Reisepass besitzen.",
      "c": "immer eine Krankenkassenkarte dabei haben.",
      "d": "mit Vollendung des 18. Lebensjahres einen F\u00fchrerschein besitzen."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Gewerkschaften sind Interessenverb\u00e4nde der \u2026",
    "options": {
      "a": "Jugendlichen.",
      "b": "Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen.",
      "c": "Rentner und Rentnerinnen.",
      "d": "Arbeitgeber und Arbeitgeberinnen."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Alexander muss zur Bundeswehr. Er m\u00f6chte aber aus Gewissensgr\u00fcnden nicht lernen, wie man auf andere Menschen schie\u00dft. Was kann er tun?",
    "options": {
      "a": "Nichts, er muss zur Armee.",
      "b": "Er kann Zivildienst leisten.",
      "c": "Er kann sich freikaufen. Daf\u00fcr muss er 1 000 \u20ac zahlen.",
      "d": "Er kann eine Fortbildung machen."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Wer ist in Deutschland wehrpflichtig?",
    "options": {
      "a": "alle Frauen und M\u00e4nner, die 18 Jahre alt sind",
      "b": "alle m\u00e4nnlichen Staatsb\u00fcrger, die 18 Jahre alt sind",
      "c": "alle Frauen und M\u00e4nner, die 21 Jahre alt sind",
      "d": "alle M\u00e4nner, die 16 Jahre alt sind"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Eine Frau in Deutschland verliert ihre Arbeit. Was darf nicht der Grund f\u00fcr diese Entlassung sein?",
    "options": {
      "a": "Die Frau ist lange krank und arbeitsunf\u00e4hig.",
      "b": "Die Frau kam oft zu sp\u00e4t zur Arbeit.",
      "c": "Die Frau erledigt private Sachen w\u00e4hrend der Arbeitszeit.",
      "d": "Die Frau bekommt ein Kind und ihr Chef wei\u00df das."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Was ist eine Aufgabe von Wahlhelfern / Wahlhelferinnen in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Sie helfen alten Menschen bei der Stimmabgabe in der Wahlkabine.",
      "b": "Sie schreiben die Wahlbenachrichtigungen vor der Wahl.",
      "c": "Sie geben Zwischenergebnisse an die Medien weiter.",
      "d": "Sie z\u00e4hlen die Stimmen nach dem Ende der Wahl."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "F\u00fcr wie viele Jahre wird der Bundestag in Deutschland gew\u00e4hlt?",
    "options": {
      "a": "2 Jahre",
      "b": "4 Jahre",
      "c": "6 Jahre",
      "d": "8 Jahre"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Bei einer Bundestagswahl in Deutschland darf man \u2026",
    "options": {
      "a": "nur die Erststimme abgeben.",
      "b": "zwei Stimmen abgeben.",
      "c": "drei Stimmen abgeben.",
      "d": "vier Stimmen abgeben."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Eine Partei m\u00f6chte in den Deutschen Bundestag. Sie muss aber einen Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen haben. Das hei\u00dft \u2026",
    "options": {
      "a": "5 %-H\u00fcrde.",
      "b": "Zulassungsgrenze.",
      "c": "Basiswert.",
      "d": "Richtlinie."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Welchem Grundsatz unterliegen Wahlen in Deutschland? Wahlen in Deutschland sind \u2026",
    "options": {
      "a": "frei, gleich, geheim.",
      "b": "offen, sicher, frei.",
      "c": "geschlossen, gleich, sicher.",
      "d": "sicher, offen, freiwillig."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Was ist in Deutschland die \u201e5 %-H\u00fcrde\u201c?",
    "options": {
      "a": "Abstimmungsregelung im Bundestag f\u00fcr kleine Parteien",
      "b": "Anwesenheitskontrolle im Bundestag f\u00fcr Abstimmungen",
      "c": "Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen, um ins Parlament zu kommen",
      "d": "Anwesenheitskontrolle im Bundesrat f\u00fcr Abstimmungen"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Die Bundestagswahl in Deutschland ist die Wahl \u2026",
    "options": {
      "a": "des Bundeskanzlers / der Bundeskanzlerin.",
      "b": "der Parlamente der L\u00e4nder.",
      "c": "des Parlaments f\u00fcr Deutschland.",
      "d": "des Bundespr\u00e4sidenten / der Bundespr\u00e4sidentin."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Die Wahlen in Deutschland sind \u2026",
    "options": {
      "a": "speziell.",
      "b": "geheim.",
      "c": "berufsbezogen.",
      "d": "geschlechtsabh\u00e4ngig."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Wahlen in Deutschland gewinnt die Partei, die \u2026",
    "options": {
      "a": "die meisten Stimmen bekommt.",
      "b": "die meisten M\u00e4nner mehrheitlich gew\u00e4hlt haben.",
      "c": "die meisten Stimmen bei den Arbeitern / Arbeiterinnen bekommen hat.",
      "d": "die meisten Erststimmen f\u00fcr ihren Kanzlerkandidaten / ihre Kanzlerkandidatin erhalten hat."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "An demokratischen Wahlen in Deutschland teilzunehmen ist \u2026",
    "options": {
      "a": "eine Pflicht.",
      "b": "ein Recht.",
      "c": "ein Zwang.",
      "d": "eine Last."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Was bedeutet \u201eaktives Wahlrecht\u201c in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Man kann gew\u00e4hlt werden.",
      "b": "Man muss w\u00e4hlen gehen.",
      "c": "Man kann w\u00e4hlen.",
      "d": "Man muss zur Ausz\u00e4hlung der Stimmen gehen."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Wenn Sie bei einer Bundestagswahl in Deutschland w\u00e4hlen d\u00fcrfen, hei\u00dft das \u2026",
    "options": {
      "a": "aktive Wahlkampagne.",
      "b": "aktives Wahlverfahren.",
      "c": "aktiver Wahlkampf.",
      "d": "aktives Wahlrecht."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Wie viel Prozent der Zweitstimmen m\u00fcssen Parteien mindestens bekommen, um in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt zu werden?",
    "options": {
      "a": "3 %",
      "b": "4 %",
      "c": "5 %",
      "d": "6 %"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Was regelt das Wahlrecht in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Wer w\u00e4hlen darf, muss w\u00e4hlen.",
      "b": "Alle die wollen, k\u00f6nnen w\u00e4hlen.",
      "c": "Wer nicht w\u00e4hlt, verliert das Recht zu w\u00e4hlen.",
      "d": "Wer w\u00e4hlen darf, kann w\u00e4hlen."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Wahlen in Deutschland sind frei. Was bedeutet das?",
    "options": {
      "a": "Alle verurteilten Straft\u00e4ter / Straft\u00e4terinnen d\u00fcrfen nicht w\u00e4hlen.",
      "b": "Wenn ich w\u00e4hlen gehen m\u00f6chte, muss mein Arbeitgeber / meine Arbeitgeberin mir frei geben.",
      "c": "Jede Person kann ohne Zwang entscheiden, ob sie w\u00e4hlen m\u00f6chte und wen sie w\u00e4hlen m\u00f6chte.",
      "d": "Ich kann frei entscheiden, wo ich w\u00e4hlen gehen m\u00f6chte."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Das Wahlsystem in Deutschland ist ein \u2026",
    "options": {
      "a": "Zensuswahlrecht.",
      "b": "Dreiklassenwahlrecht.",
      "c": "Mehrheits- und Verh\u00e4ltniswahlrecht.",
      "d": "allgemeines M\u00e4nnerwahlrecht."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "Eine Partei m\u00f6chte in den Deutschen Bundestag. Sie muss aber einen Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen haben. Das hei\u00dft \u2026",
    "options": {
      "a": "5 %-H\u00fcrde.",
      "b": "Zulassungsgrenze.",
      "c": "Basiswert.",
      "d": "Richtlinie."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Welchem Grundsatz unterliegen Wahlen in Deutschland? Wahlen in Deutschland sind \u2026",
    "options": {
      "a": "frei, gleich, geheim.",
      "b": "offen, sicher, frei.",
      "c": "geschlossen, gleich, sicher.",
      "d": "sicher, offen, freiwillig."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Was ist in Deutschland die \u201e5 %-H\u00fcrde\u201c?",
    "options": {
      "a": "Abstimmungsregelung im Bundestag f\u00fcr kleine Parteien",
      "b": "Anwesenheitskontrolle im Bundestag f\u00fcr Abstimmungen",
      "c": "Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen, um ins Parlament zu kommen",
      "d": "Anwesenheitskontrolle im Bundesrat f\u00fcr Abstimmungen"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Die Bundestagswahl in Deutschland ist die Wahl \u2026",
    "options": {
      "a": "des Bundeskanzlers / der Bundeskanzlerin.",
      "b": "der Parlamente der L\u00e4nder.",
      "c": "des Parlaments f\u00fcr Deutschland.",
      "d": "des Bundespr\u00e4sidenten / der Bundespr\u00e4sidentin."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "In einer Demokratie ist eine Funktion von regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen, \u2026",
    "options": {
      "a": "die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen zu zwingen, ihre Stimme abzugeben.",
      "b": "nach dem Willen der W\u00e4hlermehrheit den Wechsel der Regierung zu erm\u00f6glichen.",
      "c": "im Land bestehende Gesetze beizubehalten.",
      "d": "den Armen mehr Macht zu geben."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Was bekommen wahlberechtigte B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in Deutschland vor einer Wahl?",
    "options": {
      "a": "eine Wahlbenachrichtigung von der Gemeinde",
      "b": "eine Wahlerlaubnis vom Bundespr\u00e4sidenten / von der Bundespr\u00e4sidentin",
      "c": "eine Benachrichtigung von der Bundesversammlung",
      "d": "eine Benachrichtigung vom Pfarramt"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Warum gibt es die 5 %-H\u00fcrde im Wahlgesetz der Bundesrepublik Deutschland? Es gibt sie, weil \u2026",
    "options": {
      "a": "die Programme von vielen kleinen Parteien viele Gemeinsamkeiten haben.",
      "b": "die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen durch viele kleine Parteien beeinflusst werden sollen.",
      "c": "ein politischer Wechsel gef\u00f6rdert werden soll.",
      "d": "die Bildung von Koalitionen durch viele kleine Parteien verhindert werden soll."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Was ist in Deutschland die \u201e5 %-H\u00fcrde\u201c?",
    "options": {
      "a": "Mindestanteil an W\u00e4hlerstimmen, um ins Parlament zu kommen.",
      "b": "Abstimmungsregelung im Bundestag f\u00fcr kleine Parteien.",
      "c": "Zulassungsgrenze f\u00fcr parteinahe Stiftungen.",
      "d": "Anwesenheitskontrolle im Bundestag."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Was bedeutet der Grundsatz der \u201eTrennung von Kirche und Staat\u201c?",
    "options": {
      "a": "Der Staat darf keine Religion bevorzugen.",
      "b": "Religionsgemeinschaften sind Teil des Staates.",
      "c": "Kirchen d\u00fcrfen ihre eigenen Gesetze machen.",
      "d": "Der Staat ist das Oberhaupt der Kirchen."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Was ist keine staatliche Gewalt in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Legislative",
      "b": "Judikative",
      "c": "Exekutive",
      "d": "Direktive"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Welche Parteien wurden 1946 zwangsweise zur SED vereint, der Einheitspartei der sp\u00e4teren DDR?",
    "options": {
      "a": "KPD und SPD",
      "b": "SPD und CDU",
      "c": "CDU und FDP",
      "d": "KPD und CSU"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Was gab es in Deutschland nicht w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus?",
    "options": {
      "a": "freie Wahlen",
      "b": "Pressezensur",
      "c": "willk\u00fcrliche Verhaftungen",
      "d": "Verfolgung der Juden"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Wer baute 1961 die Berliner Mauer?",
    "options": {
      "a": "Deutschland",
      "b": "Frankreich",
      "c": "die Bundesrepublik Deutschland",
      "d": "die DDR"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Welche L\u00e4nder wurden nach dem Zweiten Weltkrieg in Deutschland als \u201eAlliierte Besatzungsm\u00e4chte\u201c bezeichnet?",
    "options": {
      "a": "Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Polen, Schweden",
      "b": "Frankreich, Sowjetunion, Italien, Japan",
      "c": "USA, Sowjetunion, Spanien, Portugal",
      "d": "USA, Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Frankreich"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Welcher Krieg dauerte von 1939 bis 1945?",
    "options": {
      "a": "der Erste Weltkrieg",
      "b": "der Zweite Weltkrieg",
      "c": "der Vietnamkrieg",
      "d": "der Golfkrieg"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Was kennzeichnete den NS-Staat? Eine Politik \u2026",
    "options": {
      "a": "des staatlichen Rassismus",
      "b": "der Meinungsfreiheit",
      "c": "der allgemeinen Religionsfreiheit",
      "d": "der Entwicklung der Demokratie"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Claus Schenk Graf von Stauffenberg wurde bekannt durch \u2026",
    "options": {
      "a": "eine Goldmedaille bei den Olympischen Spielen 1936.",
      "b": "den Bau des Reichstagsgeb\u00e4udes.",
      "c": "den Aufbau der Wehrmacht.",
      "d": "das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "In welchem Jahr zerst\u00f6rten die Nationalsozialisten Synagogen und j\u00fcdische Gesch\u00e4fte in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "1925",
      "b": "1930",
      "c": "1938",
      "d": "1945"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Was passierte am 9. November 1938 in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Mit dem Angriff auf Polen beginnt der Zweite Weltkrieg.",
      "b": "Die Nationalsozialisten verlieren eine Wahl und l\u00f6sen den Reichstag auf.",
      "c": "J\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anh\u00e4nger zerst\u00f6rt.",
      "d": "Hitler wird Reichspr\u00e4sident und l\u00e4sst alle Parteien verbieten."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Wie hie\u00df der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Konrad Adenauer",
      "b": "Kurt Georg Kiesinger",
      "c": "Helmut Schmidt",
      "d": "Willy Brandt"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Wie hie\u00df bis zum Jahre 2002 die W\u00e4hrung in der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Deutsche Mark",
      "b": "Reichsmark",
      "c": "Deutsches Geld",
      "d": "Reichsgeld"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Welche L\u00e4nder wurden nach dem Zweiten Weltkrieg in Deutschland als \u201eAlliierte Besatzungsm\u00e4chte\u201c bezeichnet?",
    "options": {
      "a": "Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Polen, Schweden",
      "b": "Frankreich, Sowjetunion, Italien, Japan",
      "c": "USA, Sowjetunion, Spanien, Portugal",
      "d": "USA, Sowjetunion, Gro\u00dfbritannien, Frankreich"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Ein Richter / eine Richterin in Deutschland geh\u00f6rt zur \u2026",
    "options": {
      "a": "Judikative.",
      "b": "Exekutive.",
      "c": "Operative.",
      "d": "Legislative."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Ein Richter / eine Richterin geh\u00f6rt in Deutschland zur \u2026",
    "options": {
      "a": "vollziehenden Gewalt.",
      "b": "rechtsprechenden Gewalt.",
      "c": "planenden Gewalt.",
      "d": "gesetzgebenden Gewalt."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "In Deutschland wird die Staatsgewalt geteilt. F\u00fcr welche Staatsgewalt arbeitet ein Richter / eine Richterin? F\u00fcr die \u2026",
    "options": {
      "a": "Judikative.",
      "b": "Exekutive.",
      "c": "Presse.",
      "d": "Legislative."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Wie nennt man in Deutschland ein Verfahren vor einem Gericht?",
    "options": {
      "a": "Programm",
      "b": "Prozedur",
      "c": "Protokoll",
      "d": "Prozess"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Was ist die Arbeit eines Richters / einer Richterin in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Deutschland regieren",
      "b": "Recht sprechen",
      "c": "Pl\u00e4ne erstellen",
      "d": "Gesetze erlassen"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Was ist eine Aufgabe der Polizei in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "das Land zu verteidigen",
      "b": "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abzuh\u00f6ren",
      "c": "die Gesetze zu beschlie\u00dfen",
      "d": "die Einhaltung von Gesetzen zu \u00fcberwachen"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Wer kann Gerichtssch\u00f6ffe / Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland werden?",
    "options": {
      "a": "alle in Deutschland geborenen Einwohner / Einwohnerinnen \u00fcber 18 Jahre",
      "b": "alle deutschen Staatsangeh\u00f6rigen \u00e4lter als 24 und j\u00fcnger als 70 Jahre",
      "c": "alle Personen, die seit mindestens 5 Jahren in Deutschland leben",
      "d": "nur Personen mit einem abgeschlossenen Jurastudium"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Ein Gerichtssch\u00f6ffe / eine Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland ist \u2026",
    "options": {
      "a": "der Stellvertreter / die Stellvertreterin des Stadtoberhaupts.",
      "b": "ein ehrenamtlicher Richter / eine ehrenamtliche Richterin.",
      "c": "ein Mitglied eines Gemeinderats.",
      "d": "eine Person, die Jura studiert hat."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "Der Zweite Weltkrieg dauerte von \u2026",
    "options": {
      "a": "1914 bis 1918.",
      "b": "1933 bis 1945.",
      "c": "1939 bis 1945.",
      "d": "1939 bis 1949."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Wann waren die Nationalsozialisten mit Adolf Hitler in Deutschland an der Macht?",
    "options": {
      "a": "1918 bis 1923",
      "b": "1932 bis 1950",
      "c": "1933 bis 1945",
      "d": "1945 bis 1989"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "Was war am 8. Mai 1945?",
    "options": {
      "a": "Tod Adolf Hitlers",
      "b": "Beginn des Berliner Mauerbaus",
      "c": "Wahl von Konrad Adenauer zum Bundeskanzler",
      "d": "Ende des Zweiten Weltkriegs in Europa"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "Wann war der Zweite Weltkrieg zu Ende?",
    "options": {
      "a": "1933",
      "b": "1945",
      "c": "1949",
      "d": "1961"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "Wann waren die Nationalsozialisten in Deutschland an der Macht?",
    "options": {
      "a": "1888 bis 1918",
      "b": "1921 bis 1934",
      "c": "1933 bis 1945",
      "d": "1949 bis 1963"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "In welchem Jahr wurde Hitler Reichskanzler?",
    "options": {
      "a": "1923",
      "b": "1927",
      "c": "1933",
      "d": "1936"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Die Nationalsozialisten mit Adolf Hitler errichteten 1933 in Deutschland \u2026",
    "options": {
      "a": "eine Diktatur.",
      "b": "einen demokratischen Staat.",
      "c": "eine Monarchie.",
      "d": "ein F\u00fcrstentum."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "Das \u201eDritte Reich\u201c war eine \u2026",
    "options": {
      "a": "Diktatur.",
      "b": "Demokratie.",
      "c": "Monarchie.",
      "d": "R\u00e4terepublik."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Was gab es in Deutschland nicht w\u00e4hrend der Zeit des Nationalsozialismus?",
    "options": {
      "a": "freie Wahlen",
      "b": "Pressezensur",
      "c": "willk\u00fcrliche Verhaftungen",
      "d": "Verfolgung der Juden"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "Welcher Krieg dauerte von 1939 bis 1945?",
    "options": {
      "a": "der Erste Weltkrieg",
      "b": "der Zweite Weltkrieg",
      "c": "der Vietnamkrieg",
      "d": "der Golfkrieg"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "Was kennzeichnete den NS-Staat? Eine Politik \u2026",
    "options": {
      "a": "des staatlichen Rassismus",
      "b": "der Meinungsfreiheit",
      "c": "der allgemeinen Religionsfreiheit",
      "d": "der Entwicklung der Demokratie"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "Claus Schenk Graf von Stauffenberg wurde bekannt durch \u2026",
    "options": {
      "a": "eine Goldmedaille bei den Olympischen Spielen 1936.",
      "b": "den Bau des Reichstagsgeb\u00e4udes.",
      "c": "den Aufbau der Wehrmacht.",
      "d": "das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "In welchem Jahr zerst\u00f6rten die Nationalsozialisten Synagogen und j\u00fcdische Gesch\u00e4fte in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "1925",
      "b": "1930",
      "c": "1938",
      "d": "1945"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "Was passierte am 9. November 1938 in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Mit dem Angriff auf Polen beginnt der Zweite Weltkrieg.",
      "b": "Die Nationalsozialisten verlieren eine Wahl und l\u00f6sen den Reichstag auf.",
      "c": "J\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anh\u00e4nger zerst\u00f6rt.",
      "d": "Hitler wird Reichspr\u00e4sident und l\u00e4sst alle Parteien verbieten."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "Wie hie\u00df der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Konrad Adenauer",
      "b": "Kurt Georg Kiesinger",
      "c": "Helmut Schmidt",
      "d": "Willy Brandt"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "Wie hie\u00df bis zum Jahre 2002 die W\u00e4hrung in der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Deutsche Mark",
      "b": "Reichsmark",
      "c": "Deutsches Geld",
      "d": "Reichsgeld"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Ein Richter / eine Richterin in Deutschland geh\u00f6rt zur \u2026",
    "options": {
      "a": "Judikative.",
      "b": "Exekutive.",
      "c": "Operative.",
      "d": "Legislative."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "Ein Richter / eine Richterin geh\u00f6rt in Deutschland zur \u2026",
    "options": {
      "a": "vollziehenden Gewalt.",
      "b": "rechtsprechenden Gewalt.",
      "c": "planenden Gewalt.",
      "d": "gesetzgebenden Gewalt."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "In Deutschland wird die Staatsgewalt geteilt. F\u00fcr welche Staatsgewalt arbeitet ein Richter / eine Richterin? F\u00fcr die \u2026",
    "options": {
      "a": "Judikative.",
      "b": "Exekutive.",
      "c": "Presse.",
      "d": "Legislative."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "Wie nennt man in Deutschland ein Verfahren vor einem Gericht?",
    "options": {
      "a": "Programm",
      "b": "Prozedur",
      "c": "Protokoll",
      "d": "Prozess"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "Was ist die Arbeit eines Richters / einer Richterin in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Deutschland regieren",
      "b": "Recht sprechen",
      "c": "Pl\u00e4ne erstellen",
      "d": "Gesetze erlassen"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "Was ist eine Aufgabe der Polizei in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "das Land zu verteidigen",
      "b": "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abzuh\u00f6ren",
      "c": "die Gesetze zu beschlie\u00dfen",
      "d": "die Einhaltung von Gesetzen zu \u00fcberwachen"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "Wer kann Gerichtssch\u00f6ffe / Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland werden?",
    "options": {
      "a": "alle in Deutschland geborenen Einwohner / Einwohnerinnen \u00fcber 18 Jahre",
      "b": "alle deutschen Staatsangeh\u00f6rigen \u00e4lter als 24 und j\u00fcnger als 70 Jahre",
      "c": "alle Personen, die seit mindestens 5 Jahren in Deutschland leben",
      "d": "nur Personen mit einem abgeschlossenen Jurastudium"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "Ein Gerichtssch\u00f6ffe / eine Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland ist \u2026",
    "options": {
      "a": "der Stellvertreter / die Stellvertreterin des Stadtoberhaupts.",
      "b": "ein ehrenamtlicher Richter / eine ehrenamtliche Richterin.",
      "c": "ein Mitglied eines Gemeinderats.",
      "d": "eine Person, die Jura studiert hat."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "Was kennzeichnet den NS-Staat? Eine Politik \u2026",
    "options": {
      "a": "des staatlichen Rassismus",
      "b": "der Meinungsfreiheit",
      "c": "der allgemeinen Religionsfreiheit",
      "d": "der Entwicklung der Demokratie"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "Claus Schenk Graf von Stauffenberg wurde bekannt durch \u2026",
    "options": {
      "a": "eine Goldmedaille bei den Olympischen Spielen 1936.",
      "b": "den Bau des Reichstagsgeb\u00e4udes.",
      "c": "den Aufbau der Wehrmacht.",
      "d": "das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "In welchem Jahr zerst\u00f6rten die Nationalsozialisten Synagogen und j\u00fcdische Gesch\u00e4fte in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "1925",
      "b": "1930",
      "c": "1938",
      "d": "1945"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "Was passierte am 9. November 1938 in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Mit dem Angriff auf Polen beginnt der Zweite Weltkrieg.",
      "b": "Die Nationalsozialisten verlieren eine Wahl und l\u00f6sen den Reichstag auf.",
      "c": "J\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anh\u00e4nger zerst\u00f6rt.",
      "d": "Hitler wird Reichspr\u00e4sident und l\u00e4sst alle Parteien verbieten."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "Wie hie\u00df der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Konrad Adenauer",
      "b": "Kurt Georg Kiesinger",
      "c": "Helmut Schmidt",
      "d": "Willy Brandt"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "Wie hie\u00df bis zum Jahre 2002 die W\u00e4hrung in der Bundesrepublik Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Deutsche Mark",
      "b": "Reichsmark",
      "c": "Deutsches Geld",
      "d": "Reichsgeld"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Ein Richter / eine Richterin in Deutschland geh\u00f6rt zur \u2026",
    "options": {
      "a": "Judikative.",
      "b": "Exekutive.",
      "c": "Operative.",
      "d": "Legislative."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "Ein Richter / eine Richterin geh\u00f6rt in Deutschland zur \u2026",
    "options": {
      "a": "vollziehenden Gewalt.",
      "b": "rechtsprechenden Gewalt.",
      "c": "planenden Gewalt.",
      "d": "gesetzgebenden Gewalt."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "In Deutschland wird die Staatsgewalt geteilt. F\u00fcr welche Staatsgewalt arbeitet ein Richter / eine Richterin? F\u00fcr die \u2026",
    "options": {
      "a": "Judikative.",
      "b": "Exekutive.",
      "c": "Presse.",
      "d": "Legislative."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Wie nennt man in Deutschland ein Verfahren vor einem Gericht?",
    "options": {
      "a": "Programm",
      "b": "Prozedur",
      "c": "Protokoll",
      "d": "Prozess"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "Was ist die Arbeit eines Richters / einer Richterin in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Deutschland regieren",
      "b": "Recht sprechen",
      "c": "Pl\u00e4ne erstellen",
      "d": "Gesetze erlassen"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "Was ist eine Aufgabe der Polizei in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "das Land zu verteidigen",
      "b": "die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abzuh\u00f6ren",
      "c": "die Gesetze zu beschlie\u00dfen",
      "d": "die Einhaltung von Gesetzen zu \u00fcberwachen"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "Wer kann Gerichtssch\u00f6ffe / Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland werden?",
    "options": {
      "a": "alle in Deutschland geborenen Einwohner / Einwohnerinnen \u00fcber 18 Jahre",
      "b": "alle deutschen Staatsangeh\u00f6rigen \u00e4lter als 24 und j\u00fcnger als 70 Jahre",
      "c": "alle Personen, die seit mindestens 5 Jahren in Deutschland leben",
      "d": "nur Personen mit einem abgeschlossenen Jurastudium"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Ein Gerichtssch\u00f6ffe / eine Gerichtssch\u00f6ffin in Deutschland ist \u2026",
    "options": {
      "a": "der Stellvertreter / die Stellvertreterin des Stadtoberhaupts.",
      "b": "ein ehrenamtlicher Richter / eine ehrenamtliche Richterin.",
      "c": "ein Mitglied eines Gemeinderats.",
      "d": "eine Person, die Jura studiert hat."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung DDR?",
    "options": {
      "a": "Dritter Deutscher Rundfunk",
      "b": "Die Deutsche Republik",
      "c": "Dritte Deutsche Republik",
      "d": "Deutsche Demokratische Republik"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Wann wurde die Mauer in Berlin f\u00fcr alle ge\u00f6ffnet?",
    "options": {
      "a": "1987",
      "b": "1989",
      "c": "1992",
      "d": "1995"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Welcher Politiker steht f\u00fcr die \u201eOstvertr\u00e4ge\u201c?",
    "options": {
      "a": "Helmut Kohl",
      "b": "Willy Brandt",
      "c": "Michail Gorbatschow",
      "d": "Ludwig Erhard"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "Wie hei\u00dft Deutschland mit vollem Namen?",
    "options": {
      "a": "Bundesstaat Deutschland",
      "b": "Bundesl\u00e4nder Deutschland",
      "c": "Bundesrepublik Deutschland",
      "d": "Bundesbezirk Deutschland"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Wie viele Einwohner hat Deutschland?",
    "options": {
      "a": "70 Millionen",
      "b": "78 Millionen",
      "c": "82 Millionen",
      "d": "90 Millionen"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "Welche Farben hat die deutsche Flagge?",
    "options": {
      "a": "schwarz-rot-gold",
      "b": "rot-wei\u00df-schwarz",
      "c": "schwarz-rot-gr\u00fcn",
      "d": "schwarz-gelb-rot"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Wer wird als \u201eKanzler der Deutschen Einheit\u201c bezeichnet?",
    "options": {
      "a": "Gerhard Schr\u00f6der",
      "b": "Helmut Kohl",
      "c": "Konrad Adenauer",
      "d": "Helmut Schmidt"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "Wie hei\u00dft die Hauptstadt von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Bonn",
      "b": "Berlin",
      "c": "M\u00fcnchen",
      "d": "Frankfurt/Oder"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "In welchem Jahr fand die erste gesamtdeutsche Bundestagswahl statt?",
    "options": {
      "a": "1988",
      "b": "1989",
      "c": "1990",
      "d": "1991"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "Wie viele Bundesl\u00e4nder kamen bei der Wiedervereinigung 1990 zur Bundesrepublik Deutschland hinzu?",
    "options": {
      "a": "4",
      "b": "5",
      "c": "6",
      "d": "7"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "Der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Fran\u00e7ois Mitterrand und der deutsche Bundeskanzler Helmut Kohl gedenken in Verdun gemeinsam der Toten beider Weltkriege. Welches Ziel der Europ\u00e4ischen Union wird bei diesem Treffen deutlich?",
    "options": {
      "a": "Freundschaft zwischen England und Deutschland",
      "b": "Reisefreiheit in alle L\u00e4nder der EU",
      "c": "Frieden und Sicherheit in den L\u00e4ndern der EU",
      "d": "einheitliche Feiertage in den L\u00e4ndern der EU"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "Wie viele Mitgliedstaaten hat die EU heute?",
    "options": {
      "a": "21",
      "b": "23",
      "c": "25",
      "d": "27"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "Welche der folgenden Auflistungen enth\u00e4lt nur Bundesl\u00e4nder, die zum Gebiet der fr\u00fcheren DDR geh\u00f6rten?",
    "options": {
      "a": "Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Hessen, Schleswig-Holstein, Brandenburg",
      "b": "Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen",
      "c": "Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Th\u00fcringen, Sachsen",
      "d": "Sachsen, Th\u00fcringen, Hessen, Niedersachsen, Brandenburg"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "Zu wem geh\u00f6rte die DDR im \u201eKalten Krieg\u201c?",
    "options": {
      "a": "zu den Westm\u00e4chten",
      "b": "zum Warschauer Pakt",
      "c": "zur NATO",
      "d": "zu den blockfreien Staaten"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "Wie hie\u00df das Wirtschaftssystem der DDR?",
    "options": {
      "a": "Marktwirtschaft",
      "b": "Planwirtschaft",
      "c": "Angebot und Nachfrage",
      "d": "Kapitalismus"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "Wie wurden die Bundesrepublik Deutschland und die DDR zu einem Staat?",
    "options": {
      "a": "Die Bundesrepublik Deutschland hat die DDR besetzt.",
      "b": "Die heutigen f\u00fcnf \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder sind der Bundesrepublik Deutschland beigetreten.",
      "c": "Die westlichen Bundesl\u00e4nder sind der DDR beigetreten.",
      "d": "Die DDR hat die Bundesrepublik Deutschland besetzt."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "Mit dem Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6ren die neuen Bundesl\u00e4nder nun auch \u2026",
    "options": {
      "a": "zur Europ\u00e4ischen Union.",
      "b": "zum Warschauer Pakt.",
      "c": "zur OPEC.",
      "d": "zur Europ\u00e4ischen Verteidigungsgemeinschaft."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "Was bedeutete im Jahr 1989 in Deutschland das Wort \u201eMontagsdemonstration\u201c?",
    "options": {
      "a": "In der Bundesrepublik waren Demonstrationen nur am Montag erlaubt.",
      "b": "Montags waren Demonstrationen gegen das DDR-Regime.",
      "c": "Am ersten Montag im Monat trafen sich in der Bundesrepublik Deutschland Demonstranten.",
      "d": "Montags demonstrierte man in der DDR gegen den Westen."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "In welchem Milit\u00e4rb\u00fcndnis war die DDR Mitglied?",
    "options": {
      "a": "in der NATO",
      "b": "im Rheinbund",
      "c": "im Warschauer Pakt",
      "d": "im Europab\u00fcndnis"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "Was war die \u201eStasi\u201c?",
    "options": {
      "a": "der Geheimdienst im \u201eDritten Reich\u201c",
      "b": "eine ber\u00fchmte deutsche Gedenkst\u00e4tte",
      "c": "der Geheimdienst der DDR",
      "d": "ein deutscher Sportverein w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "Welches war das Wappen der Deutschen Demokratischen Republik?",
    "options": {
      "a": "/static/images/questions/209/a.png",
      "b": "/static/images/questions/209/b.png",
      "c": "/static/images/questions/209/c.png",
      "d": "/static/images/questions/209/d.png"
    },
    "answer": "a",
    "images": true
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "Was ereignete sich am 17. Juni 1953 in der DDR?",
    "options": {
      "a": "der feierliche Beitritt zum Warschauer Pakt",
      "b": "landesweite Streiks und ein Volksaufstand",
      "c": "der 1. SED-Parteitag",
      "d": "der erste Besuch Fidel Castros"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "Welcher Politiker steht f\u00fcr die \u201eOstvertr\u00e4ge\u201c?",
    "options": {
      "a": "Helmut Kohl",
      "b": "Willy Brandt",
      "c": "Michail Gorbatschow",
      "d": "Ludwig Erhard"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "Wie hei\u00dft Deutschland mit vollem Namen?",
    "options": {
      "a": "Bundesstaat Deutschland",
      "b": "Bundesl\u00e4nder Deutschland",
      "c": "Bundesrepublik Deutschland",
      "d": "Bundesbezirk Deutschland"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "Wie viele Einwohner hat Deutschland?",
    "options": {
      "a": "70 Millionen",
      "b": "78 Millionen",
      "c": "82 Millionen",
      "d": "90 Millionen"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Welche Farben hat die deutsche Flagge?",
    "options": {
      "a": "schwarz-rot-gold",
      "b": "rot-wei\u00df-schwarz",
      "c": "schwarz-rot-gr\u00fcn",
      "d": "schwarz-gelb-rot"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "Wer wird als \u201eKanzler der Deutschen Einheit\u201c bezeichnet?",
    "options": {
      "a": "Gerhard Schr\u00f6der",
      "b": "Helmut Kohl",
      "c": "Konrad Adenauer",
      "d": "Helmut Schmidt"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Wie hei\u00dft die Hauptstadt von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Bonn",
      "b": "Berlin",
      "c": "M\u00fcnchen",
      "d": "Frankfurt/Oder"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "In welchem Jahr fand die erste gesamtdeutsche Bundestagswahl statt?",
    "options": {
      "a": "1988",
      "b": "1989",
      "c": "1990",
      "d": "1991"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "Wie viele Bundesl\u00e4nder kamen bei der Wiedervereinigung 1990 zur Bundesrepublik Deutschland hinzu?",
    "options": {
      "a": "4",
      "b": "5",
      "c": "6",
      "d": "7"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "Die Bundesrepublik Deutschland hat die Grenzen von heute seit \u2026",
    "options": {
      "a": "1933.",
      "b": "1949.",
      "c": "1971.",
      "d": "1990."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Der 27. Januar ist in Deutschland ein offizieller Gedenktag. Woran erinnert dieser Tag?",
    "options": {
      "a": "an das Ende des Zweiten Weltkrieges",
      "b": "an die Verabschiedung des Grundgesetzes",
      "c": "an die Wiedervereinigung Deutschlands",
      "d": "an die Opfer des Nationalsozialismus"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Frankreich",
      "b": "Spanien",
      "c": "Griechenland",
      "d": "T\u00fcrkei"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Ungarn",
      "b": "Portugal",
      "c": "Spanien",
      "d": "Schweiz"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Rum\u00e4nien",
      "b": "Bulgarien",
      "c": "Polen",
      "d": "Griechenland"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung EU?",
    "options": {
      "a": "Europ\u00e4ische Unternehmen",
      "b": "Europ\u00e4ische Union",
      "c": "Einheitliche Union",
      "d": "Euro Union"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "In welchem anderen Land gibt es eine gro\u00dfe deutschsprachige Bev\u00f6lkerung?",
    "options": {
      "a": "Tschechien",
      "b": "Norwegen",
      "c": "Spanien",
      "d": "\u00d6sterreich"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "Was zeigt das Bild?",
    "options": {
      "a": "/static/images/questions/226/a.png",
      "b": "/static/images/questions/226/b.png",
      "c": "/static/images/questions/226/c.png",
      "d": "/static/images/questions/226/d.png"
    },
    "answer": "a",
    "images": true
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Finnland",
      "b": "D\u00e4nemark",
      "c": "Norwegen",
      "d": "Schweden"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Bulgarien",
      "b": "Rum\u00e4nien",
      "c": "Slowenien",
      "d": "\u00d6sterreich"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Spanien",
      "b": "Bulgarien",
      "c": "Norwegen",
      "d": "Luxemburg"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "Das Europ\u00e4ische Parlament wird regelm\u00e4\u00dfig gew\u00e4hlt, n\u00e4mlich alle \u2026",
    "options": {
      "a": "5 Jahre.",
      "b": "6 Jahre.",
      "c": "7 Jahre.",
      "d": "8 Jahre."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "Was bedeutet der Begriff \u201eeurop\u00e4ische Integration\u201c?",
    "options": {
      "a": "Damit sind amerikanische Einwanderer in Europa gemeint.",
      "b": "Der Begriff meint den Einwanderungsstopp nach Europa.",
      "c": "Damit sind europ\u00e4ische Auswanderer in den USA gemeint.",
      "d": "Der Begriff meint den Zusammenschluss europ\u00e4ischer Staaten zur EU."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "Welches Land hat eine Grenze zu Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Jugoslawien",
      "b": "Italien",
      "c": "Ungarn",
      "d": "Belgien"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "Welches Land ist ein Nachbarland von Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Tschechien",
      "b": "Bulgarien",
      "c": "Griechenland",
      "d": "Portugal"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "Wo ist der Sitz des Europ\u00e4ischen Parlaments?",
    "options": {
      "a": "London",
      "b": "Paris",
      "c": "Berlin",
      "d": "Stra\u00dfburg"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "Der franz\u00f6sische Staatspr\u00e4sident Fran\u00e7ois Mitterrand und der deutsche Bundeskanzler Helmut Kohl gedenken in Verdun gemeinsam der Toten beider Weltkriege. Welches Ziel der Europ\u00e4ischen Union wird bei diesem Treffen deutlich?",
    "options": {
      "a": "Freundschaft zwischen England und Deutschland",
      "b": "Reisefreiheit in alle L\u00e4nder der EU",
      "c": "Frieden und Sicherheit in den L\u00e4ndern der EU",
      "d": "einheitliche Feiertage in den L\u00e4ndern der EU"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "Wie viele Mitgliedstaaten hat die EU heute?",
    "options": {
      "a": "21",
      "b": "23",
      "c": "25",
      "d": "27"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "2007 wurde das 50-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um der \u201eR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge\u201c gefeiert. Was war der Inhalt der Vertr\u00e4ge?",
    "options": {
      "a": "Beitritt Deutschlands zur NATO",
      "b": "Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft (EWG)",
      "c": "Verpflichtung Deutschlands zu Reparationsleistungen",
      "d": "Festlegung der Oder-Nei\u00dfe-Linie als Ostgrenze"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "An welchen Orten arbeitet das Europ\u00e4ische Parlament?",
    "options": {
      "a": "Paris, London und Den Haag",
      "b": "Stra\u00dfburg, Luxemburg und Br\u00fcssel",
      "c": "Rom, Bern und Wien",
      "d": "Bonn, Z\u00fcrich und Mailand"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "Durch welche Vertr\u00e4ge schloss sich die Bundesrepublik Deutschland mit anderen Staaten zur Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemeinschaft zusammen?",
    "options": {
      "a": "durch die \u201eHamburger Vertr\u00e4ge\u201c",
      "b": "durch die \u201eR\u00f6mischen Vertr\u00e4ge\u201c",
      "c": "durch die \u201ePariser Vertr\u00e4ge\u201c",
      "d": "durch die \u201eLondoner Vertr\u00e4ge\u201c"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "Seit wann bezahlt man in Deutschland mit dem Euro in bar?",
    "options": {
      "a": "1995",
      "b": "1998",
      "c": "2002",
      "d": "2005"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 241,
    "question": "Wer kann in Deutschland einen Antrag auf Ehescheidung stellen?",
    "options": {
      "a": "nur der Mann",
      "b": "die Eltern der Frau",
      "c": "Frau oder Mann",
      "d": "nur die Frau"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 242,
    "question": "Was ist ein deutsches Gesetz?",
    "options": {
      "a": "Man darf nicht auf der Stra\u00dfe rauchen.",
      "b": "Frauen m\u00fcssen R\u00f6cke tragen.",
      "c": "Man darf Kinder nicht schlagen.",
      "d": "Frauen d\u00fcrfen keinen Alkohol trinken."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 243,
    "question": "Was ist in deutschen Schulen verboten?",
    "options": {
      "a": "Tanzen",
      "b": "Rauchen",
      "c": "Spielen",
      "d": "Essen"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 244,
    "question": "Welchen Schulabschluss braucht man normalerweise, um an einer Universit\u00e4t in Deutschland ein Studium zu beginnen?",
    "options": {
      "a": "das Abitur",
      "b": "ein Diplom",
      "c": "die Prokura",
      "d": "eine Gesellenpr\u00fcfung"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 245,
    "question": "Wer darf in Deutschland nicht als Paar zusammenleben?",
    "options": {
      "a": "Hans (20 Jahre) und Marie (19 Jahre)",
      "b": "Tom (20 Jahre) und Klaus (45 Jahre)",
      "c": "Sofie (35 Jahre) und Lisa (40 Jahre)",
      "d": "Anne (13 Jahre) und Tim (25 Jahre)"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 246,
    "question": "Ab welchem Alter ist man in Deutschland vollj\u00e4hrig?",
    "options": {
      "a": "16",
      "b": "18",
      "c": "19",
      "d": "21"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 247,
    "question": "Wer darf in Deutschland beim Standesamt die Eheschlie\u00dfung anmelden?",
    "options": {
      "a": "nur der Mann",
      "b": "nur die Eltern",
      "c": "Frau und Mann",
      "d": "nur die Frau"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 248,
    "question": "Die Erziehung der Kinder ist in Deutschland vor allem Aufgabe \u2026",
    "options": {
      "a": "des Staates.",
      "b": "der Eltern.",
      "c": "der Gro\u00dfeltern.",
      "d": "der Schulen."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 249,
    "question": "Wer ist in Deutschland haupts\u00e4chlich verantwortlich f\u00fcr die Kindererziehung?",
    "options": {
      "a": "der Staat",
      "b": "die Eltern",
      "c": "die Verwandten",
      "d": "die Schulen"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 250,
    "question": "Was geh\u00f6rt zum \u201eElternrecht\u201c in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Eltern verheiraten ihre Kinder.",
      "b": "Eltern erziehen ihre Kinder bis zum 18. Lebensjahr.",
      "c": "Eltern bestimmen den Beruf ihrer Kinder.",
      "d": "Eltern haben mehr Rechte als andere B\u00fcrger / B\u00fcrgerinnen."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 251,
    "question": "Wenn man in Deutschland ein Kind schl\u00e4gt, \u2026",
    "options": {
      "a": "geht das niemanden etwas an.",
      "b": "geht das nur die Familie etwas an.",
      "c": "kann man daf\u00fcr nicht bestraft werden.",
      "d": "kann man daf\u00fcr bestraft werden."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "In Deutschland \u2026",
    "options": {
      "a": "darf man zur gleichen Zeit nur mit einem Partner / einer Partnerin verheiratet sein.",
      "b": "kann man mehrere Ehepartner / Ehepartnerinnen gleichzeitig haben.",
      "c": "darf man nicht wieder heiraten, wenn man einmal verheiratet war.",
      "d": "darf eine Frau nicht wieder heiraten, wenn ihr Mann gestorben ist."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "Wo m\u00fcssen Sie sich anmelden, wenn Sie in Deutschland umziehen?",
    "options": {
      "a": "beim Einwohnermeldeamt",
      "b": "beim Standesamt",
      "c": "beim Ordnungsamt",
      "d": "beim Gewerbeamt"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "In Deutschland d\u00fcrfen Ehepaare sich scheiden lassen. Meistens m\u00fcssen sie dazu das \u201eTrennungsjahr\u201c einhalten. Was bedeutet das?",
    "options": {
      "a": "Der Scheidungsprozess dauert ein Jahr.",
      "b": "Mann und Frau sind ein Jahr verheiratet, dann ist die Scheidung m\u00f6glich.",
      "c": "Das Besuchsrecht f\u00fcr die Kinder gilt ein Jahr.",
      "d": "Mann und Frau f\u00fchren mindestens ein Jahr getrennt ihr eigenes Leben. Danach ist die Scheidung m\u00f6glich."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "Bei Erziehungsproblemen k\u00f6nnen Eltern in Deutschland Hilfe erhalten vom \u2026",
    "options": {
      "a": "Ordnungsamt.",
      "b": "Schulamt.",
      "c": "Jugendamt.",
      "d": "Gesundheitsamt."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "Ein Ehepaar m\u00f6chte in Deutschland ein Restaurant er\u00f6ffnen. Was braucht es dazu unbedingt?",
    "options": {
      "a": "eine Erlaubnis der Polizei",
      "b": "eine Genehmigung einer Partei",
      "c": "eine Genehmigung des Einwohnermeldeamts",
      "d": "eine Gastst\u00e4ttenerlaubnis von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "Eine erwachsene Frau m\u00f6chte in Deutschland das Abitur nachholen. Das kann sie an \u2026",
    "options": {
      "a": "einer Hochschule.",
      "b": "einem Abendgymnasium.",
      "c": "einer Hauptschule.",
      "d": "einer Privatuniversit\u00e4t."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "Was darf das Jugendamt in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Es entscheidet, welche Schule das Kind besucht.",
      "b": "Es kann ein Kind, das geschlagen wird oder hungern muss, aus der Familie nehmen.",
      "c": "Es bezahlt das Kindergeld an die Eltern.",
      "d": "Es kontrolliert, ob das Kind einen Kindergarten besucht."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "Das Berufsinformationszentrum BIZ bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit in Deutschland hilft bei der \u2026",
    "options": {
      "a": "Rentenberechnung.",
      "b": "Lehrstellensuche.",
      "c": "Steuererkl\u00e4rung.",
      "d": "Krankenversicherung."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "In Deutschland hat ein Kind in der Schule \u2026",
    "options": {
      "a": "Recht auf unbegrenzte Freizeit.",
      "b": "Wahlfreiheit f\u00fcr alle F\u00e4cher.",
      "c": "Anspruch auf Schulgeld.",
      "d": "Anwesenheitspflicht."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "Ein Mann m\u00f6chte mit 30 Jahren in Deutschland sein Abitur nachholen. Wo kann er das tun?",
    "options": {
      "a": "An einer Hochschule",
      "b": "An einem Abendgymnasium",
      "c": "An einer Hauptschule",
      "d": "An einer Privatuniversit\u00e4t"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "Was bedeutet in Deutschland der Grundsatz der Gleichbehandlung?",
    "options": {
      "a": "Niemand darf z. B. wegen einer Behinderung benachteiligt werden.",
      "b": "Man darf andere Personen benachteiligen, wenn ausreichende pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde hierf\u00fcr vorliegen.",
      "c": "Niemand darf gegen Personen klagen, wenn sie benachteiligt wurden.",
      "d": "Es ist f\u00fcr alle Gesetz, benachteiligten Gruppen j\u00e4hrlich Geld zu spenden."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "In Deutschland sind Jugendliche ab 14 Jahren strafm\u00fcndig. Das bedeutet: Jugendliche, die 14 Jahre und \u00e4lter sind und gegen Strafgesetze versto\u00dfen, \u2026",
    "options": {
      "a": "werden bestraft.",
      "b": "werden wie Erwachsene behandelt.",
      "c": "teilen die Strafe mit ihren Eltern.",
      "d": "werden nicht bestraft."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "Zu welchem Fest tragen Menschen in Deutschland bunte Kost\u00fcme und Masken?",
    "options": {
      "a": "am Rosenmontag",
      "b": "am Maifeiertag",
      "c": "beim Oktoberfest",
      "d": "an Pfingsten"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "Wohin muss man in Deutschland zuerst gehen, wenn man heiraten m\u00f6chte?",
    "options": {
      "a": "zum Einwohnermeldeamt",
      "b": "zum Ordnungsamt",
      "c": "zur Agentur f\u00fcr Arbeit",
      "d": "zum Standesamt"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "Was ist seit 2007 in vielen deutschen Restaurants gesetzlich verboten?",
    "options": {
      "a": "telefonieren",
      "b": "rauchen",
      "c": "Alkohol trinken",
      "d": "lautes Reden"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "Eine junge Frau in Deutschland, 22 Jahre alt, lebt mit ihrem Freund zusammen. Die Eltern der Frau finden das nicht gut, weil ihnen der Freund nicht gef\u00e4llt. Was k\u00f6nnen die Eltern tun?",
    "options": {
      "a": "Sie m\u00fcssen die Entscheidung der vollj\u00e4hrigen Tochter respektieren.",
      "b": "Sie haben das Recht, die Tochter in die elterliche Wohnung zur\u00fcckzuholen.",
      "c": "Sie k\u00f6nnen zur Polizei gehen und die Tochter anzeigen.",
      "d": "Sie suchen einen anderen Mann f\u00fcr die Tochter."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "Ab welchem Alter darf man in Deutschland mit einem F\u00fchrerschein allein Auto fahren?",
    "options": {
      "a": "ab 15",
      "b": "ab 18",
      "c": "ab 21",
      "d": "ab 24"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "Alexander ist 4 Jahre alt. Seine Eltern gehen arbeiten. Wo kann Alexander betreut werden?",
    "options": {
      "a": "in der Grundschule",
      "b": "im Kindergarten",
      "c": "im Gymnasium",
      "d": "in der Hauptschule"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "Die Volkshochschule in Deutschland ist eine Einrichtung \u2026",
    "options": {
      "a": "f\u00fcr den Religionsunterricht.",
      "b": "nur f\u00fcr Jugendliche.",
      "c": "zur Weiterbildung.",
      "d": "nur f\u00fcr Rentner und Rentnerinnen."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "Was ist in Deutschland ein Brauch zu Weihnachten?",
    "options": {
      "a": "bunte Eier verstecken",
      "b": "einen Tannenbaum schm\u00fccken",
      "c": "sich mit Masken und Kost\u00fcmen verkleiden",
      "d": "K\u00fcrbisse vor die T\u00fcr stellen"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "Welche Lebensform ist in Deutschland nicht erlaubt?",
    "options": {
      "a": "Mann und Frau sind geschieden und leben mit neuen Partnern zusammen.",
      "b": "Zwei Frauen leben zusammen.",
      "c": "Ein allein erziehender Vater lebt mit seinen zwei Kindern zusammen.",
      "d": "Ein Mann ist mit zwei Frauen zur selben Zeit verheiratet."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "Bei Erziehungsproblemen gehen Sie in Deutschland \u2026",
    "options": {
      "a": "zum Arzt / zur \u00c4rztin.",
      "b": "zum Gesundheitsamt.",
      "c": "zum Einwohnermeldeamt.",
      "d": "zum Jugendamt."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "Sie haben in Deutschland absichtlich einen Brief ge\u00f6ffnet, der an eine andere Person adressiert ist. Was haben Sie nicht beachtet?",
    "options": {
      "a": "das Schweigerecht",
      "b": "das Briefgeheimnis",
      "c": "die Schweigepflicht",
      "d": "die Meinungsfreiheit"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "Was braucht man in Deutschland f\u00fcr eine Ehescheidung?",
    "options": {
      "a": "die Einwilligung der Eltern",
      "b": "ein Attest eines Arztes / einer \u00c4rztin",
      "c": "die Einwilligung der Kinder",
      "d": "die Unterst\u00fctzung eines Anwalts / einer Anw\u00e4ltin"
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "Was sollten Sie tun, wenn Sie von einem religi\u00f6sen Verein aufgenommen werden m\u00f6chten?",
    "options": {
      "a": "Sie m\u00fcssen das Einverst\u00e4ndnis des Vereins erhalten.",
      "b": "Sie m\u00fcssen den Vereinsvorsitzenden kontaktieren.",
      "c": "Sie m\u00fcssen die Religion wechseln.",
      "d": "Sie m\u00fcssen die Regeln des Vereins akzeptieren."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "Was sollten Sie tun, wenn Sie in Deutschland bei einer Beh\u00f6rde einen Antrag stellen?",
    "options": {
      "a": "Sie sollten sich vorher informieren, welche Dokumente notwendig sind.",
      "b": "Sie sollten einen Anwalt mitnehmen.",
      "c": "Sie sollten einen Dolmetscher mitbringen.",
      "d": "Sie sollten die Beh\u00f6rde um eine schnelle Bearbeitung bitten."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie sich in Deutschland gegen Diskriminierung wehren?",
    "options": {
      "a": "Sie k\u00f6nnen einen Diskriminierungsfall bei der Antidiskriminierungsstelle melden.",
      "b": "Sie k\u00f6nnen eine Partei gr\u00fcnden.",
      "c": "Sie k\u00f6nnen die Polizei anrufen.",
      "d": "Sie k\u00f6nnen die Medien informieren."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "Welche Aussage \u00fcber den Datenschutz in Deutschland ist richtig?",
    "options": {
      "a": "Der Datenschutz sch\u00fctzt vor der illegalen Sammlung von Daten.",
      "b": "Der Datenschutz betrifft nur staatliche Institutionen.",
      "c": "Der Datenschutz ist in allen EU-L\u00e4ndern gleich.",
      "d": "Der Datenschutz gilt nur f\u00fcr deutsche Staatsb\u00fcrger."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "Was versteht man in Deutschland unter Meinungsfreiheit?",
    "options": {
      "a": "Jeder darf seine Meinung sagen, solange er nicht gegen Gesetze verst\u00f6\u00dft.",
      "b": "Jeder darf seine Meinung nur in bestimmten Bereichen \u00e4u\u00dfern.",
      "c": "Jeder darf seine Meinung sagen, solange sie dem Staat gef\u00e4llt.",
      "d": "Jeder darf seine Meinung sagen, wenn er vollj\u00e4hrig ist."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "Was sollten Sie tun, wenn Sie in Deutschland arbeitslos werden?",
    "options": {
      "a": "Sie sollten sofort die Agentur f\u00fcr Arbeit informieren.",
      "b": "Sie sollten sich sofort um eine neue Arbeitsstelle bem\u00fchen.",
      "c": "Sie sollten die Gewerkschaft kontaktieren.",
      "d": "Sie sollten eine Weiterbildung beginnen."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie in Deutschland Ihre Sozialversicherung nachweisen?",
    "options": {
      "a": "Sie erhalten eine Sozialversicherungsnummer.",
      "b": "Sie erhalten eine Mitgliedsbescheinigung der Krankenkasse.",
      "c": "Sie erhalten einen Sozialversicherungsausweis.",
      "d": "Sie erhalten eine Lohnabrechnung."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "Was bedeutet der Begriff \u201eAsyl\u201c in Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Schutz vor politischer Verfolgung",
      "b": "Schutz vor Arbeitslosigkeit",
      "c": "Schutz vor Diskriminierung",
      "d": "Schutz vor Wohnungslosigkeit"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "Was sollten Sie tun, wenn Sie in Deutschland Opfer von Gewalt werden?",
    "options": {
      "a": "Sie sollten die Polizei rufen.",
      "b": "Sie sollten die Medien informieren.",
      "c": "Sie sollten die Tat ignorieren.",
      "d": "Sie sollten einen Anwalt konsultieren."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "Was sollten Sie tun, wenn Sie in Deutschland einen Rechtsanwalt brauchen?",
    "options": {
      "a": "Sie sollten sich an die Rechtsanwaltskammer wenden.",
      "b": "Sie sollten einen Bekannten fragen.",
      "c": "Sie sollten das Internet nutzen.",
      "d": "Sie sollten die Polizei um Hilfe bitten."
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "Was ist in Deutschland ein Brauch an Ostern?",
    "options": {
      "a": "K\u00fcrbisse vor die T\u00fcr stellen",
      "b": "einen Tannenbaum schm\u00fccken",
      "c": "Eier bemalen",
      "d": "Raketen in die Luft schie\u00dfen"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "Pfingsten ist ein \u2026",
    "options": {
      "a": "christlicher Feiertag.",
      "b": "deutscher Gedenktag.",
      "c": "internationaler Trauertag.",
      "d": "bayerischer Brauch."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "Welche Religion hat die europ\u00e4ische und deutsche Kultur gepr\u00e4gt?",
    "options": {
      "a": "der Hinduismus",
      "b": "das Christentum",
      "c": "der Buddhismus",
      "d": "der Islam"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "In Deutschland nennt man die letzten vier Wochen vor Weihnachten \u2026",
    "options": {
      "a": "den Bu\u00df- und Bettag.",
      "b": "das Erntedankfest.",
      "c": "die Adventszeit.",
      "d": "Allerheiligen."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "Aus welchem Land sind die meisten Migranten / Migrantinnen nach Deutschland gekommen?",
    "options": {
      "a": "Italien",
      "b": "Polen",
      "c": "Marokko",
      "d": "T\u00fcrkei"
    },
    "answer": "a",
    "images": false
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "In der DDR lebten vor allem Migranten aus \u2026",
    "options": {
      "a": "Vietnam, Polen, Mosambik.",
      "b": "Frankreich, Rum\u00e4nien, Somalia.",
      "c": "Chile, Ungarn, Simbabwe.",
      "d": "Nordkorea, Mexiko, \u00c4gypten."
    },
    "answer": "d",
    "images": false
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "Ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen, die in den 50er und 60er Jahren von der Bundesrepublik Deutschland angeworben wurden, nannte man \u2026",
    "options": {
      "a": "Schwarzarbeiter / Schwarzarbeiterinnen",
      "b": "Gastarbeiter / Gastarbeiterinnen",
      "c": "Zeitarbeiter / Zeitarbeiterinnen",
      "d": "Schichtarbeiter / Schichtarbeiterinnen"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "Aus welchem Land kamen die ersten Gastarbeiter / Gastarbeiterinnen nach Deutschland?",
    "options": {
      "a": "Italien",
      "b": "Spanien",
      "c": "Portugal",
      "d": "T\u00fcrkei"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "Welche der folgenden Auflistungen enth\u00e4lt nur Bundesl\u00e4nder, die zum Gebiet der fr\u00fcheren DDR geh\u00f6rten?",
    "options": {
      "a": "Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Hessen, Schleswig-Holstein, Brandenburg",
      "b": "Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen",
      "c": "Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz, Th\u00fcringen, Sachsen",
      "d": "Sachsen, Th\u00fcringen, Hessen, Niedersachsen, Brandenburg"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "Zu wem geh\u00f6rte die DDR im \u201eKalten Krieg\u201c?",
    "options": {
      "a": "zu den Westm\u00e4chten",
      "b": "zum Warschauer Pakt",
      "c": "zur NATO",
      "d": "zu den blockfreien Staaten"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "Wie hie\u00df das Wirtschaftssystem der DDR?",
    "options": {
      "a": "Marktwirtschaft",
      "b": "Planwirtschaft",
      "c": "Angebot und Nachfrage",
      "d": "Kapitalismus"
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "Wie wurden die Bundesrepublik Deutschland und die DDR zu einem Staat?",
    "options": {
      "a": "Die Bundesrepublik Deutschland hat die DDR besetzt.",
      "b": "Die heutigen f\u00fcnf \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder sind der Bundesrepublik Deutschland beigetreten.",
      "c": "Die westlichen Bundesl\u00e4nder sind der DDR beigetreten.",
      "d": "Die DDR hat die Bundesrepublik Deutschland besetzt."
    },
    "answer": "c",
    "images": false
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "Mit dem Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6ren die neuen Bundesl\u00e4nder nun auch \u2026",
    "options": {
      "a": "zur Europ\u00e4ischen Union.",
      "b": "zum Warschauer Pakt.",
      "c": "zur OPEC.",
      "d": "zur Europ\u00e4ischen Verteidigungsgemeinschaft."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 299,
    "question": "Was bedeutete im Jahr 1989 in Deutschland das Wort \u201eMontagsdemonstration\u201c?",
    "options": {
      "a": "In der Bundesrepublik waren Demonstrationen nur am Montag erlaubt.",
      "b": "Montags waren Demonstrationen gegen das DDR-Regime.",
      "c": "Am ersten Montag im Monat trafen sich in der Bundesrepublik Deutschland Demonstranten.",
      "d": "Montags demonstrierte man in der DDR gegen den Westen."
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  },
  {
    "id": 300,
    "question": "In welchem Milit\u00e4rb\u00fcndnis war die DDR Mitglied?",
    "options": {
      "a": "in der NATO",
      "b": "im Rheinbund",
      "c": "im Warschauer Pakt",
      "d": "im Europab\u00fcndnis"
    },
    "answer": "b",
    "images": false
  }
]